% Chapter Template
% cSpell:words parencite onfwhitepaper includegraphics resizebox sdncomponents
% linewidth comparqui redireccionar enrutamiento subfigure toposdn Nicira toposinsdn
\chapter{Conclusiones} % Main chapter title

\label{Chapter8} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

Durante el planeamiento, ejecución y verificación del trabajo integrador, se lograron enfrentar y sortear los problemas según surgían como en cualquier proyecto extenso y complejo. Los conceptos adquiridos en asignaturas como redes de computadoras, ingeniería de software, arquitectura de computadoras, entre otras, facilitaron ampliamente el desarrollo del trabajo.

A continuación se presentan algunas reflexiones sobre las distintas etapas del proyecto:
\begin{itemize}
\item Se  logró comprender la importancia  de la utilización de  herramientas de
  gestión  de las  configuraciones como  Git para  trabajar en  proyectos de  gran
  envergadura.
\item Se  aprendió a interpretar  estándares de  instituciones como la  IEEE que
  plantean una guía de requerimientos cómo se debe realizar una comunicación entre
  dos estaciones.
\item  Mediante  el  diseño de  la  arquitectura  de  los  bloques previo  a  la
  codificación de  los mismos,  se comprendió  la importancia  de un  buen diseño,
  simple y  elegante antes de empezar  con cualquier desarrollo. Esto  facilita en
  gran medida el proceso de desarrollo y verificación.
\item Se adquirió un amplio  conocimiento de distintas construcciones o patrones
  de diseño de hardware  que simplifican la codificación en HDL  y aseguran que la
  etapa de síntesis interprete correctamente lo que se quiere diseñar.
\item Se aprendieron estrategias y metodologías de verificación exhaustivas para
  validar un  diseño complejo de  validar, debido a  que debe comunicarse  a altas
  velocidades en hardware.
\item  Se leyó  extensa documentación  sobre un  IP Core  que se  utiliza en  la
  industria para comprender cómo configurarlo. Con  esto se logró entender cómo se
  conforman y de qué manera se interpretan  los documentos con formato de ficha de
  datos.
\end{itemize}

\subsection{Posibles trabajos futuros}

Durante el  desarrollo del  proyecto se plantearon  posibles trabajos  futuros a
realizar. Entre ellos se destacan:

\begin{itemize}
\item  \textbf{Conexión  del sistema  con  PCS  que  cumpla  802.3 ba.}  Con  lo
  trabajado se  puede comunicar  el sistema  con una  capa PCS  que cumpla  con el
  estándar 802.3ba.
\item \textbf{Implementación  del protocolo  CSMA/CD.} El protocolo  CSMA/CD (en
  inglés  Carrier Sense  Multiple Access  with Collision  Detection) detección  de
  acceso  múltiple  con  escucha  y  detección puede  ser  implementado  para  ser
  utilizado con la interfaz GMII y conectar varias estaciones al mismo medio.
\item \textbf{Soporte  para Jumbo Frames.}  La presente arquitectura  no soporta
  tramas cuyo tamaño  supere el establecido por la norma  como tramas normales. En
  un futuro se puede implementar soporte a tramas del tipo Jumbo Frames.
\item \textbf{Soporte para Vlan.} El diseño  no permite etiquetas de virtual lan
  o vlan.  Con algunos  cambios en  el diseño  de la  arquitectura, se  podría dar
  soporte a esta funcionalidad.
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones}

El trabajo presenta algunas limitaciones que son detalladas a continuación.

\begin{itemize}
\item \textbf{Interfaz con el cliente.} Si bien la MAC implementa las primitivas
  con el cliente estandarizadas  en la norma, la misma no detalla  de qué forma se
  debe conformar esta interfaz. Para el correcto funcionamiento de la capa MAC, se
  deben respetar las señales  de la interfaz y su configuración,  de otro modo, no
  se podrá realizar la comunicación.
\item \textbf{Paralelismo  del bus de datos.}  El diseño fue planteado  para ser
  parametrizable en  función del paralelismo del  bus de datos que  se desee usar.
  Esto es  posible hacerlo, pero  la verificación exhaustiva solamente  se realizó
  para el  paralelismo de datos  que se  utilizó en el  trabajo (64 bits),  por lo
  tanto solo se garantiza el correcto funcionamiento para esta configuración.
\end{itemize}
